原來芬蘭年頭已經試驗緊無條件收入！

芬蘭開展「無條件基本收入」 (unconditional basic income, UBI) 的實驗，從領取失業相關補助的民眾中，隨機選取 2000 人，每個月收到560 歐元免稅收入。
芬蘭自1月1日起展開最低收入實驗，2000名失業者每月可領560歐元免稅收入，但取消原有福利。攝：MARKKU OJALA/EPA via facebook
如果你是一名25至58歲的失業芬蘭公民，從2017年1月1日開始，你很有可能參與一次大型社會實驗：你可以連續兩年每月領取560歐元（約584美元），即便找到工作，這筆錢依然會照發；但代價是，原有的社會福利將全數取消。

這項為期兩年的計劃由負責芬蘭社會保障的政府機構 KELA 推出，共有2000名失業芬蘭人參與，實驗結束後於2019年評估結果。透過最低保障工資，KELA 希望降低失業率、改革宂雜的福利制度並減少貧窮。根據2016年11月的數據，550萬芬蘭人中有21.3萬人沒有工作，失業率達8.1%。

芬蘭官方數據顯示，目前芬蘭私人部門的平均月收入為3500歐元，相比之下，560歐元的領取金額可以說是捉襟見肘。不過 KELA 的 Olli Kangas 教授認為，這項改革的目的在於消除失業者對失去福利的擔憂，從而鼓勵他們積極地尋找工作。Kangas 表示，現行制度下，許多社會福利與是否有收入掛鈎，人們可能因為工作報酬不高而缺乏尋找短期工或低收入工作的動力；宂雜的官僚制度同樣阻礙人們尋找短期工作。他們可能擔心工作合約終止後難以再申請失業福利。

事實上，2016年瑞士也曾提出「最低全民收入」（Universal Basic Income）的方案，但在全民公投中遭到七成民眾反對而被否決。不過與芬蘭不同的是，瑞士的計劃無條件覆蓋全體公民，成年公民每月可得到2500瑞郎（約2438美元），而瑞士政府每年將為此額外支付2080億瑞士法郎，經濟負擔極為沉重。

除了芬蘭，不少地區也曾嘗試最低保障工資的實驗，例如荷蘭的烏特勒支（Utrecht）、蒂爾堡（Tilburg）、奈梅亨（Nijmegen）等城市均分別推出過福利計劃。烏特勒支的改革叫作「看哪種更好」（Know What Works），民眾同樣每月得到970歐元（約1012美元）的基本收入，四個對照實驗組的條件設置卻各不相同：一組只發給失業者，且失業者必須尋找工作，否則將受到處罰；另一組則可以無條件獲得970歐元；第三組實驗者除了領取970歐元，還可以在志願提供社區服務時獲得125歐元的額外獎勵；第四組則可以自動獲得970歐元和125歐元的額外獎勵，但如果未完成志願工作就必須歸還125歐元。

此外，意大利城市里窩那（Livorno）也從2016年6月起向全城最貧窮的100個家庭每月發放500歐元（約521美元）的基本收入，該市政府還計劃從今年1月1日起再納入100個家庭。

華威大學政治經濟系教授 Robert Skidelsky 認為，未來20年內，自動化很有可能取代西方世界四分之一到三分之一的工作崗位，符合生產力水平、適用全民的基本收入政策將能確保自動化的好處被全民分享，而非只被少數人壟斷。經濟學家 Howard Reed 和 Stewart Lansley 則認為，人類正進入經濟和社會不穩定性日益增加的年代，穩定的基本收入將為部分人提供財務獨立和自由選擇的機會。

不過，對於41歲的信息分析員 Heta Muurinen 來說，芬蘭最低收入制度的受益者主要是小企業家、自由職業者和其他收入不穩定的人群，這項制度給了他們嘗試風險、選擇創業的安全保障。「道德上，充分的最低收入體系應該比現行制度具有更多人道主義和更少的羞辱性。」

68 %
根據研究機構 Dalia Research 針對28個歐盟國家的調查，68%的居民「一定會或可能會」投票支持某程度上的全民基本收入保障。
來源：衞報、半島電視台、CBC

睇錯無條件收人

香港幾時先有
職位就快俾外族賤價搶曬

550萬芬蘭人中有21.3萬人沒有工作，失業率達8.1%。

香港up完一輪都係低失業率

篇報導都係冇講其他地方嘅實驗成效如何

政府用社會做實驗真係好正

應該全部都仲run緊等樣本大左再結論
但人地國家睇到個問題所在已經諗點解決
但香港完全唔當呢個係問題

一個月俾幾千港紙你，無左福利咁睇醫生收咩價

福利係會照有

香港班大陸人一早有齊綜援醫療教育同公屋

有無睇內文

正價，ubi 最終目標係可以執左社署，最大程度地減低交易成本

賭一鋪咁囉
出左事無支援

自膠

AI全面普及 UBI推行可以穩定社會

乜柒都無呀 識唔識字呀

醫療應該唔算係福利？人道野來wo

比錢咪得